<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <atom:link rel="self"                type="application/rss+xml" href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/site-feed/rss.xml" />
    <title>Notícias RSS feed</title>
    <link>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/site-feed</link>
    <description></description>

    <language>pt-br</language>
    <copyright></copyright>
    <generator>Plone</generator>
    <item>
      <title>Estados recebem monitoria do Ministério da Saúde sobre estratégia de cuidado de pessoas vivendo com aids avançada</title>
      <description>Coordenações estaduais e municipais de Maranhão, Bahia, Pernambuco, Ceará e Paraná se reuniram com profissionais do Dathi</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>Na última semana, o Ministério da Saúde – por meio do Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi/MS) – realizou reuniões on-line com equipes estaduais e municipais de HIV e aids do Maranhão, da Bahia, do Pernambuco, do Ceará e do Paraná. O Grupo de Trabalho de Aids Avançada do Dathi coordena a implementação do Circuito Rápido para Manejo de Aids Avançada.</p>
<p>A iniciativa foi elaborada com o objetivo de aumentar a qualidade do cuidado e fortalecer a utilização de testes rápidos de rastreio de infecções oportunistas, e reduzir a morbimortalidade. Para o coordenador-geral de Vigilância de HIV e Aids do Dathi/MS, Artur Kalichman, a ampliação do Circuito visa qualificar o cuidado das pessoas vivendo com aids.</p>
<p>“Estamos expandindo a estratégia implementada em cinco estados em 2023, para mais oito estados desde o ano passado, para o objetivo de reduzir a mortalidade por aids, garantindo que as pessoas vivendo com HIV e aids tenham um acesso mais eficiente às tecnologias de rastreio e tratamento de doenças oportunistas já disponíveis no SUS e favorecer o início rápido do tratamento antirretroviral”, afirma.</p>
<p>A Coordenação- Geral de Vigilância de HIV e Aids do Dathi/SVSA/MS está, desde o segundo semestre de 2024, expandindo a implementação do circuito rápido de enfrentamento da aids avançada, com foco nos estados com maior carga da doença e de morte por aids.</p>
<p> </p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Thu, 27 Mar 2025 10:24:24 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/estados-recebem-monitoria-do-ministerio-da-saude-sobre-estrategia-de-cuidado-de-pessoas-vivendo-com-aids-avancada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Enfrentamento ao estigma e discriminação marca webinário sobre cuidados às pessoas com tuberculose</title>
      <description>O evento reuniu mais de 400 participantes e buscou sensibilizar profissionais envolvidos no cuidado às pessoas e famílias com tuberculose sobre atitudes inclusivas e a importância do uso de uma linguagem adequada e respeitosa</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p><span>Com foco na inclusão e na redução do estigma e discriminação relacionados à tuberculose, o Ministério da Saúde promoveu, nesta terça-feira (18), o webinário "Enfrentar o estigma e a discriminação: caminhos para uma abordagem mais inclusiva no cuidado das pessoas com tuberculose". A iniciativa, que integra a programação do Dia Mundial de Enfrentamento da Tuberculose (24 de março), reuniu mais de 400 participantes e teve como objetivo sensibilizar profissionais envolvidos no cuidado às pessoas e famílias com tuberculose sobre atitudes inclusivas e a importância do uso de uma linguagem adequada e respeitosa, contribuindo para a redução do estigma e da discriminação na atenção à tuberculose.</span></p>
<p><span><span>Melisane Regina Lima Ferreira, consultora técnica da Coordenação-Geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias Não Tuberculosas (CGTM) da Secretaria de Vigilância em Saúde (SVSA), destacou que o estigma está diretamente relacionado à desvalorização social de indivíduos acometidos pela doença. “O estigma nada mais é do que um processo de desvalorização pelo qual uma pessoa é desacreditada, percebida como tendo menos valor ou dignidade aos olhos dos outros e é reproduzido por crenças e medos da doença difundido em épocas que ainda não havia o tratamento”, explicou.</span></span></p>
<p><span><span>A consultora técnica também alertou para atitudes estigmatizantes, como presumir que pessoas com tuberculose também vivem com HIV ou que sejam usuárias de drogas ou com passagem pelo sistema prisional. "Essas suposições são extremamente prejudiciais e contribuem para a marginalização e sofrimento mental dessas pessoas", destacou.</span></span></p>
<p><span><span>Outro ponto abordado foi a discriminação sofrida por pessoas com tuberculose, que pode ocorrer de diversas formas, como o uso de termos depreciativos, o medo de compartilhar objetos e a exclusão social injustificada. "Evitar estar no mesmo ambiente ou se afastar de alguém com tuberculose, mesmo após a pessoa estar em tratamento e não transmitir mais a doença, é uma atitude discriminatória baseada na desinformação", alertou.</span></span></p>
<p><span><span>Melisane também reforçou que atitudes como a demissão injustificada de trabalhadores com tuberculose ou a quebra de sigilo sobre o diagnóstico também configuram violação de direitos. "Essas situações, além de discriminatórias, ferem normas legais que garantem o sigilo e protegem os indivíduos em tratamento", ressaltou.</span></span></p>
<p><span><span>Alex Marcelo Amaral da Silva, representante da Articulação Social Brasileira para o Enfrentamento da Tuberculose (ART-TB), destacou as barreiras ao tratamento da tuberculose, especialmente entre populações vulneráveis. Ele ressaltou que a humanização no atendimento, o acolhimento multidisciplinar e a educação sobre a doença são fundamentais para combater o estigma e melhorar a adesão ao tratamento. “É essencial oferecer um cuidado mais empático e qualificado”, afirmou.</span></span></p>
<p><span><span>O professor associado de Saúde Coletiva da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS), Daniel Canavese de Oliveira, destacou que a utilização de uma linguagem adequada e respeitosa é essencial para reduzir barreiras e melhorar o acolhimento das pessoas com tuberculose. Segundo ele, é fundamental repensar termos estigmatizantes frequentemente utilizados na rotina dos serviços de saúde, como “paciente suspeito” e “paciente resistente”. “Um bom acolhimento dessa pessoa que está chegando na unidade de saúde tem papel fundamental para que a gente não construa mais uma impossibilidade de acesso”, explicou Daniel, ressaltando a importância do respeito ao nome social, à autodeclaração de raça e etnia e à participação social no fortalecimento do cuidado humanizado.</span></span></p>
<p><span><span><span>Ações</span></span></span></p>
<p><span><span>O Ministério da Saúde tem adotado ações para combater o estigma e defender os direitos das pessoas com tuberculose. Destacam-se as publicações, como o <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/centrais-de-conteudo/publicacoes/svsa/tuberculose/guia-orientador-promocao-da-protecao-social-para-as-pessoas-acometidas-pela-tuberculose.pdf">Guia orientador: promoção da proteção social para as pessoas acometidas pela tuberculose</a>, as <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/composicao/svsa/ciedds/publicacoes/diretrizes-nacionais-do-programa-brasil-saudavel-unir-para-cuidar.pdf">Diretrizes Nacionais do Programa Brasil Saudável: unir para cuidar</a> e legislações, como a <a href="https://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2019-2022/2022/lei/l14289.htm">Lei nº 14.289/2022</a>, que garante a preservação do sigilo sobre condições crônicas, e a <a href="https://www.in.gov.br/web/dou/-/instrucao-operacional-conjunta-n-1-de-26-de-setembro-de-2019-218824329">Instrução Operacional Conjunta nº 1/2019</a>, que orienta a atuação integrada entre SUS e SUAS no enfrentamento da tuberculose.</span></span></p>
<p><span><span>Além disso, com apoio do Ministério da Saúde, o projeto “Zero Discriminação nos Serviços de Saúde”, que engloba uma série de peças comunicacionais chamadas “<a href="https://www.sad.eco.br/_files/ugd/67a8dd_e2518efd736449cba5256d8b3fdd95ea.pdf">Na ponta das línguas</a>”, reforça a importância das terminologias usadas no dia-a-dia e da necessidade de serviços e trabalhadores refletirem e adotarem atitudes e palavras não estigmatizantes.</span></span></p>
<p><span><span>O Ministério também incentiva a orientação sobre direitos e o uso de canais de denúncia, como Disque Saúde (136) e o Disque 100, reforçando que a comunicação é essencial para garantir inclusão e respeito.</span></span></p>
<p> </p>
<p><span><span>João Moraes</span></span></p>
<p><span><span><span>Ministério da Saúde</span></span></span></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Wed, 19 Mar 2025 17:00:00 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/enfrentamento-ao-estigma-e-discriminacao-marca-webinario-sobre-cuidados-as-pessoas-com-tuberculose</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Seminário destaca aumento do tratamento preventivo da tuberculose</title>
      <description>Evento teve como objetivo apresentar os resultados do Projeto ExpandTPT e debater a expansão do tratamento preventivo da tuberculose (TPT) nos âmbitos federal e municipais</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>O Ministério da Saúde participou, no dia 13, do Seminário "Evidências &amp; Ação - A contribuição do ExpandTPT para a eliminação da tuberculose". Organizado pela Rede Brasileira de Pesquisas em Tuberculose (Rede-TB), o evento teve como objetivo apresentar os resultados do Projeto ExpandTPT e discutir perspectivas para a incorporação de estratégias de expansão do tratamento preventivo da tuberculose (TPT) pelos governos federal e municipais.</p>
<p> </p>
<p>Durante o seminário, a coordenadora-Geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas do Ministério da Saúde (Dathi/SVSA/MS), Fernanda Dockhorn, destacou a importância do projeto para o fortalecimento das ações de prevenção e controle da doença. "O ExpandTPT representa um marco importante para ampliarmos a prevenção da tuberculose em contatos de pessoas com tuberculose, especialmente em populações em situação de maior vulnerabilidade", afirmou.</p>
<p> </p>
<p>No ano de 2021 o Brasil apresentou um total de 31 mil TPT, contudo, com as ações de expansão no acesso a esta estratégia de prevenção, apenas em 2024 foram iniciados mais 56 mil TPT, um crescimento de 80% no número de tratamentos realizados no país.</p>
<p> </p>
<p><b>ExpandTPT</b></p>
<p>O projeto ExpandTPT tem como foco principal escalonar a oferta do TPT em contatos de pessoas diagnosticadas com tuberculose. Em uma primeira fase, a iniciativa contemplou cinco cidades brasileiras: Manaus, Porto Alegre, Recife, São Paulo e Rio de Janeiro. Em um segundo momento, mais três cidades foram atendidas: Salvador, João Pessoa e Nova Iguaçu. A previsão é expandir o projeto para todo território nacional.</p>
<p> </p>
<p>Até o momento, cerca de 15.000 profissionais de saúde, incluindo agentes comunitários, foram qualificados sobre o TPT. Também foram realizados treinamentos para aplicação da prova tuberculínica, teste utilizado para diagnosticar a infecção latente da tuberculose. Entre as estratégias do projeto, está a formação de multiplicadores para garantir a continuidade das ações após o fim do projeto.</p>
<p> </p>
<p><b>Eliminação da tuberculose como problema de saúde pública</b></p>
<p> </p>
<p>Para Fernanda Dockhorn, a implementação do TPT em larga escala é essencial para o controle da tuberculose. "O tratamento preventivo é essencial para atingir a meta do Brasil Saudável, de reduzir a incidência da tuberculose para menos de 10 casos por 100 mil habitantes e o número de mortes para menos de 230 óbitos por ano até 2030", destacou.</p>
<p> </p>
<p>Fernanda Dockhorn ressaltou ainda que o projeto trouxe aprendizados importantes para a continuidade das ações de prevenção e controle da tuberculose. "Percebemos que o trabalho desenvolvido foi além do previsto, resultando no fortalecimento nos processos de trabalho dos serviços de saúde. Essa iniciativa envolveu tanto os profissionais de saúde quanto a sociedade civil, reforçando que, mesmo após o encerramento do projeto, as ações continuam sendo aplicadas na prática. Foi fundamental observar que cada local tem suas particularidades e que pensar diferente é essencial para avançarmos de forma significativa", destacou.</p>
<p> </p>
<p>As próximas etapas do projeto incluem a criação de um Comitê Consultivo de Apoio ao Projeto (CCAP), o desenvolvimento e distribuição de materiais educativos para profissionais de saúde e usuários dos serviços de tuberculose, a produção de um livro de registro de contatos para vigilância e a qualificação de profissionais de saúde.</p>
<p> </p>
<p> </p>
<p>João Moraes</p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Mon, 24 Mar 2025 13:35:19 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/seminario-destaca-aumento-do-tratamento-preventivo-da-tuberculose</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Publicado resultado de chamada pública de experiências exitosas na resposta à tuberculose em pessoas privadas de liberdade</title>
      <description>Foram selecionados projetos de diversos estados do Brasil</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>O Ministério da Saúde, por meio do Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis da Secretaria de Vigilância em Saúde e Ambiente (Dathi/SVSA/MS), publicou o resultado final da Chamada Pública para Mapeamento de Experiências Exitosas de Enfrentamento da Tuberculose entre Pessoas Privadas de Liberdade. As informações podem ser encontradas em: <a href="https://edital.aids.gov.br/">https://edital.aids.gov.br/</a></p>
<p>A iniciativa é da Coordenação-Geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas (CGTM/Dathi/SVSA/ MS). As experiências selecionadas serão apresentadas no Seminário Nacional de Tuberculose em Pessoas Privadas de Liberdade, a ser realizado em maio de 2025, e farão parte de uma publicação, ambos organizados pela (CGTM/Dathi/SVSA/MS).</p>
<p>Mais informações sobre a documentação complementar e sobre a participação no evento serão enviadas em breve para o e-mail dos representantes das experiências exitosas selecionadas.</p>
<p> </p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Thu, 20 Mar 2025 11:05:07 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/publicado-resultado-de-chamada-publica-de-experiencias-exitosas-na-resposta-a-tuberculose-em-pessoas-privadas-de-liberdade</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Seminário em Salvador fortalece a resposta ao HTLV no Brasil</title>
      <description>Evento promovido pelo Ministério da Saúde irá discutir estratégias de prevenção e cuidado integral</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>Nos dias 19 e 20 de março, o Ministério da Saúde realizará, em Salvador (BA), o Seminário Alusivo ao Dia Nacional de Enfrentamento ao HTLV. A data, comemorada anualmente em 23 de março, busca aumentar a visibilidade do HTLV, promover a conscientização sobre a prevenção e garantir o cuidado integral das pessoas que vivem com o vírus. O evento é organizado pelo Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis da Secretaria de Vigilância em Saúde e Ambiente, em parceria com a Secretaria de Estado da Saúde da Bahia (SES/BA), a Escola Bahiana de Medicina e Saúde Pública e a Fundação Oswaldo Cruz (Fiocruz) na Bahia.</p>
<p>O evento contará com pesquisadores(as), trabalhadores(as), gestores(as) e sociedade civil para dialogar a respeito de ações e estratégias relacionadas ao fortalecimento das políticas públicas para a resposta à infecção pelo HTLV. Pessoas interessadas no tema também poderão acompanhar o seminário de forma on-line pela <a href="https://webinar.aids.gov.br/principal.php">plataforma webinar</a>.</p>
<p>Durante o Seminário, serão abordados o cenário epidemiológico, as políticas públicas existentes, a vigilância e linha de cuidado, atualização da sociedade civil, entre outros temas. Para a coordenadora-Geral de Vigilância das Infecções Sexualmente Transmissíveis (Cgist/Dathi/SVSA/MS), Pâmela Gaspar, esse será um momento importante para articular respostas, estimular discursões e dar visibilidade ao HTLV.</p>
<p>“Apesar de ser um vírus presente no Brasil e em várias partes do mundo, o HTLV é uma infecção sexualmente transmissível ainda pouco conhecida, e que necessita de intensificação das informações de prevenção e cuidado das pessoas que vivem com HTLV. Estamos trabalhando em conjunto para eliminar a transmissão vertical deste vírus como problema de saúde pública e avançar nas tecnologias para diagnóstico e prevenção”, explica a coordenadora.</p>
<p><b>Reunião com CTA – HTLV</b></p>
<p>No dia 21, ocorrerá reunião com o Comitê Técnico Assessor de HTLV que auxilia o Dathi sobre os aspectos técnicos e científicos referentes à elaboração de políticas públicas. O encontro reunirá os membros do CTA-HTLV, composto por sociedade civil e especialistas no tema, para discutir sobre o impacto da infecção pelo HTLV na saúde da mulher, atualização das recomendações nacionais para prevenção da transmissão vertical, critérios de notificação e informações das fichas de notificação de HTLV, acompanhamento de crianças expostas ao vírus, definição de indicadores para certificação da eliminação da transmissão vertical de HTLV e outras estratégias para o avanço da resposta ao HTLV.</p>
<p> </p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Tue, 18 Mar 2025 16:47:36 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/seminario-em-salvador-fortalece-a-resposta-ao-htlv-no-brasil</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Encontro promove troca de experiências internacionais no cuidado a pessoas com sífilis</title>
      <description>Moderado pelo Ministério da Saúde e pela Organização Pan-Americana de Saúde, reuniu profissionais e gestores de enfermagem do Brasil e do Paraguai</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p class=" ">O <a class="external-link" href="https://www.gov.br/aids/pt-br" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi)</a> promoveu, na terça-feira (11), o webinário <i>Atuação da Enfermagem na Atenção às Pessoas com Sífilis – Relatos de Experiências</i>. O evento, moderado pelo Ministério da Saúde e pela Organização Pan-Americana de Saúde (Opas), em cooperação internacional com o Ministério de Saúde e Bem-estar Social do Paraguai, reuniu profissionais e gestores de enfermagem do Brasil e do Paraguai, proporcionando um espaço para a troca de experiências sobre as melhores práticas no tratamento da <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/saude-de-a-a-z/s/sifilis" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">sífilis</a>. </p>
<p class=" ">Durante o evento, a Coordenação-Geral de Vigilância das Infecções Sexualmente Transmissíveis brasileira destacou a relevância da troca de experiências entre os profissionais de Saúde entre os dois países para a atualização das práticas de prevenção e manejo da doença, principalmente em gestantes e populações mais vulnerabilizadas, destacando a participação ativa dos profissionais de enfermagem e a colaboração internacional para fortalecer o combate à sífilis na América Latina. </p>
<p class=" ">As representantes do Paraguai, enfermeiras Lucia Belém Martinez Alderete e Alan Nícolas Ascona Gonzales, compartilharam experiências no combate à sífilis congênita, com foco em estratégias de monitoramento e gestão. No Brasil, a enfermeira Ivani Gromann apresentou o trabalho realizado na <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/composicao/saps/saiba-mais-sobre-a-aps" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Atenção Primária à Saúde</a> em Cacoal (Rondônia), enquanto o enfermeiro Erasmo Diógenes discutiu as abordagens no atendimento de <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/composicao/saps/equidade-em-saude/populacao-em-situacao-de-rua" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">pessoas em situação de rua</a> em São José do Rio Preto (São Paulo) e Maria Alix (Ceará) sobre o uso racional da penicilina. </p>
<p class=" ">O webinário também destacou os desafios enfrentados pelos profissionais de saúde - especialmente em relação à interpretação de exames e à avaliação de cicatrizes sorológicas, que podem levar à tratamentos inadequados, principalmente em gestantes. </p>
<p class=" ">Outro ponto discutido foi o uso racional da penicilina no tratamento da sífilis, um medicamento regulamentado para prescrição pela enfermagem, mas que ainda enfrenta desafios para garantir que todos os profissionais de saúde estejam qualificados para utilizá-la corretamente. </p>
<p class=" ">Em relação ao atendimento a pessoas em situação de rua, foi apresentado o modelo de cuidado desenvolvido em São José do Rio Preto, enfatizando a distribuição de kits de saúde e a realização de exames no local. </p>
<p class=" "> </p>
<p class=" "><em>Swelen Botaro e João Moraes</em><br /><em>Ministério da Saúde</em></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2025 14:53:13 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/encontro-promove-troca-de-experiencias-internacionais-no-cuidado-a-pessoas-com-sifilis</guid>
    </item>
    <item>
      <title>MS orienta municípios e estados na execução de incentivo financeiro de R$ 100 milhões para vigilância da tuberculose</title>
      <description>Foram destinados R$ 100 milhões para a resposta à doença na política de Incentivo às Ações de Vigilância, Prevenção e Controle do HIV, da Aids, da Tuberculose, das Hepatites Virais e das IST</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>O Ministério da Saúde realizou na quinta-feira (13), o webinário “Incentivo Financeiro às Ações de Vigilância, Prevenção e Controle da Tuberculose: orientações para Coordenadores e Gestores” em alusão ao Dia Mundial de Combate à Tuberculose, comemorado em 24 de março. O objetivo foi orientar estados e municípios para a implantação e execução dos R$ 100 milhões da <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/portarias/2024/portarias-incentivo_4868_4869.pdf/view">Política de Incentivo às Ações de Vigilância, Prevenção e Controle de HIV/aids, Hepatites Virais e IST</a>, destinados à tuberculose.</p>
<p>Na oportunidade ocorreu ainda o lançamento da publicação <a class="external-link" href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2025/orientacoes-sobre-o-incentivo.pdf/view" target="_self" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Orientações sobre o Incentivo financeiro às Ações de Vigilância, Prevenção e Controle do HIV, da Aids, da Tuberculose, das Hepatites Virais e das Infecções Sexualmente Transmissíveis</a>, que tem como objetivo informar gestores em saúde e coordenações estaduais e municipais (e/ou áreas técnicas) responsáveis por essas doenças e/ou infecções sobre o repasse e a execução de tais recursos.</p>
<p>O webinário que contou de mais de 400 acessos ao vivo foi organizado pela Coordenação-Geral de Vigilância de Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas (CGTM/Dathi) com a participação da Assessoria de Planejamento e Ações Estratégicas (ASPLAE/Dathi), que apresentou o histórico do incentivo financeiro, instituído desde o ano de 2002 e que em 2024 passou a contemplar também a tuberculose. Essa iniciativa converge com os objetivos do <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/brasil-saudavel">Programa Brasil Saudável</a>, de eliminar do Brasil até 2030, 11 doenças e cinco infecções determinadas socialmente, dentre estas a tuberculose.</p>
<p>Orientada pelo <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/centrais-de-conteudo/publicacoes/svsa/tuberculose/brasil-livre-da-tuberculose/view">Plano Nacional pelo Fim da TB como problema de saúde </a><a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/centrais-de-conteudo/publicacoes/svsa/tuberculose/brasil-livre-da-tuberculose/view">pública</a> a CGTM/Dathi apresentou  estratégias de ampliação e intensificação do diagnóstico da tuberculose que podem ser desenvolvidas pelos municípios e estados habilitados  ao recebimento do recurso.  Foi apresentada ainda a importância planejamento em saúde para apoiar os gestores e coordenações no desenvolvimento de ações mais adequadas ao território, considerando especialmente as necessidades de saúde das populações em situação de maior vulnerabilidade para o adoecimento por tuberculose.</p>
<p>Para a coordenadora-geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas do Dathi (CGTM), Fernanda Dockhorn, a tuberculose ainda representa um grande desafio de saúde pública, sendo uma das principais causas de morte evitáveis no país. “Com essa política de incentivo, esperamos apoiar as estratégias dos estados e municípios na intensificação de ações de prevenção, diagnóstico e tratamento para alcançarmos as metas de eliminação da tuberculose”.</p>
<p>Este é o primeiro de uma série de webinários comemorativos que serão realizados em alusão ao Dia Mundial de Combate à Tuberculose – 24 de março. Para acompanhar os próximos eventos on-line, acesse: <a href="https://webinar.aids.gov.br/principal.php">https://webinar.aids.gov.br/principal.php</a></p>
<p><b> </b></p>
<p> </p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2025 10:07:00 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/ms-orienta-municipios-e-estados-na-execucao-de-incentivo-financeiro-de-r-100-milhoes-para-vigilancia-da-tuberculose</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Saúde retifica edital de mapeamento de ações exitosas na resposta à tuberculose em pessoas privadas de liberdade</title>
      <description>Data de divulgação das experiências selecionadas foi estendida</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>O Ministério da Saúde publicou, nesta quinta-feira (13), documento <a href="https://edital.aids.gov.br/">retificando edital publicado</a> em fevereiro para mapeamento de experiências bem sucedidas no controle da tuberculose entre pessoas privadas de liberdade. Com a alteração do cronograma, a divulgação das experiências selecionadas ocorrerá no dia 20 de março de 2025.</p>
<p>A seleção é uma iniciativa da Coordenação-Geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas, do Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (CGTM/Dathi/SVSA/MS) para identificar, valorizar e dar visibilidade a essas ações, considerando-as como modelo e inspiração para outros contextos. </p>
<p> </p>
<p> </p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Thu, 13 Mar 2025 13:48:17 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/saude-retifica-edital-de-mapeamento-de-acoes-exitosas-na-resposta-a-tuberculose-em-pessoas-privadas-de-liberdade</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Dathi participa de reunião de movimento social de resposta à tuberculose</title>
      <description>Evento reúne representantes da sociedade civil e discute o fortalecimento da resposta comunitária à tuberculose</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p>A Articulação Social Brasileira para Enfrentamento da Tuberculose (<a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/tuberculose/organizacoes-da-sociedade-civil">Art-TB</a>) está reunida em Brasília, nos dias 10 e 11 de março, para discutir estratégias para o fortalecimento da resposta comunitária à doença. Além de apoiar a realização do evento, o Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (<a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2024/suplemento_guia_eliminacao_tv_sif_eletronico.pdf/view">Dathi</a>) do Ministério da Saúde participou da abertura da reunião, apresentando dados epidemiológicos da doença no Brasil e fazendo um balanço do trabalho realizado pelo atual governo em relação à TB e às doenças socialmente determinadas, destacando o <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/brasil-saudavel">Programa Brasil Saudável</a>.</p>
<p>Em sua fala, o diretor do Dathi, Draurio Barreira, discutiu os avanços na ampliação da prevenção da TB nos últimos anos, destacando a regulamentação da prescrição do tratamento preventivo por enfermeiros e farmacêuticos; e sobre a incorporação de novas tecnologias ao Sistema Único de Saúde (SUS), mencionando a disponibilização de tratamentos encurtados para TB drogarresistente por meio da chegada da pretomanida no país.  “O investimento e os esforços na área da inovação tecnológica são importantes, e a população precisa ter acesso aos benefícios do desenvolvimento científico. Somado a isso, temos o programa Brasil Saudável, inédito no mundo, que une 14 ministérios mais sociedade civil, para eliminar 11 doenças e cinco infecções de transmissão vertical enquanto problemas de saúde pública no Brasil, até 2030”, afirmou o diretor.</p>
<p>Já a coordenadora-geral de Vigilância da Tuberculose, Micoses Endêmicas e Micobactérias não Tuberculosas do Dathi (CGTM), Fernanda Dockhorn, destacou a inclusão da tuberculose na Política de Incentivo às Ações de Vigilância, Prevenção e Controle de HIV/aids, Hepatites Virais e IST, e falou sobre a importância do engajamento comunitário. “São R$100 milhões de recursos destinados para estados e municípios, com foco na ampliação da testagem para a doença, busca ativa de diagnóstico e aumento do tratamento preventivo para pessoas com maior risco de adoecimento. O incentivo também tem como um de seus objetivos apoiar ações desenvolvidas pelas organizações da sociedade civil. ” O Dathi lançou, em 2024, dois editais de fomento à projetos de mobilização social e ações de base comunitária que contemplam a temática da TB.</p>
<p>Ao final do encontro, os membros da Art-TB irão entregar ao Dathi, um documento com as expectativas do movimento social quanto aos próximos passos do Ministério da Saúde na resposta à tuberculose.</p>
<p><b>Art-TB</b></p>
<p>A Art-TB é formada exclusivamente por membros da sociedade civil, com a missão de incidir nas políticas públicas para a tuberculose no país. Criada em agosto de 2019, tem participado de espaços de debate e articulação de política públicas em vários níveis, colaborando na elaboração de diretrizes e legislações e promovendo ações de <i>advocacy</i> e visibilidade da realidade da tuberculose no Brasil. Em 2024, foi eleito para integrar a composição do Conselho Nacional de Saúde durante o triênio de 2024-2027.</p>
<p> </p>
<p>Swelen Botaro</p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Tue, 11 Mar 2025 14:13:26 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/dathi-participa-de-reuniao-de-movimento-social-de-resposta-a-tuberculose</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Divulgada lista de projetos de mobilização social selecionados para receber apoio financeiro do Ministério da Saúde</title>
      <description>Edital selecionou projetos de organizações civis dedicados à promoção de saúde e direitos humanos em HIV, aids, tuberculose, hepatites virais, HTLV e outras ISTs</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p style="text-align: justify; ">O Ministério da Saúde divulgou, nesta segunda-feira (10), a lista de 33 projetos aprovados pelo edital <a href="https://edital.aids.gov.br/">n.º 02/2024 para seleção de Organizações da Sociedade Civil (OSCs)</a>, realizado pelo Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi), em parceria com a Organização Pan-Americana da Saúde (Opas/OMS). Foram selecionados projetos para promoção de saúde e direitos humanos em pessoas vivendo com HIV, aids, tuberculose, hepatites virais, HTLV e outras infecções sexualmente transmissíveis (ISTs).  </p>
<p style="text-align: justify; ">A iniciativa tem como objetivo fomentar a implementação dos projetos selecionados, fortalecendo a resposta nacional a essas infecções e doenças. Para o diretor do Dathi/MS, Draurio Barreira, a sociedade civil é um dos pilares do <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/brasil-saudavel">Programa Brasil Saudável</a>. “As OSCs estão mais próximas às populações-chaves e por isso são estratégicas tanto na construção das políticas públicas, quanto para garantia dos direitos humanos”. </p>
<p style="text-align: justify; ">O teto para a realização de cada projeto é de até R$ 160 mil, até o limite financeiro total de R$ 5 milhões. </p>
<p style="text-align: justify; "> </p>
<p>Swelen Botaro</p>
<p><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 17:30:11 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/divulgada-lista-de-projetos-de-mobilizacao-social-selecionados-para-receber-apoio-financeiro-do-ministerio-da-saude</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Ministério da Saúde inicia processo para certificação de municípios na eliminação da transmissão vertical de infecções</title>
      <description>Estados têm até 10 de abril para indicar cidades interessadas no reconhecimento pela eliminação da transmissão vertical de HIV, HTLV, sífilis, hepatite B e doença de Chagas.</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p style="text-align: justify; ">O Ministério da Saúde divulgou o cronograma do processo de certificação para a eliminação da transmissão vertical de infecções em 2025. A transmissão vertical ocorre quando infecções passam da mãe para o bebê, durante a gestação, o parto ou a amamentação. Estados brasileiros têm até 10 de abril para informar quais municípios com 100 mil ou mais habitantes desejam solicitar a certificação ou os Selos de Boas Práticas na prevenção da transmissão vertical de HIV, HTLV, sífilis, hepatite B e doença de Chagas. A iniciativa é coordenada pelo Departamento de HIV, Aids, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi/MS). </p>
<p style="text-align: justify; ">Para solicitar a certificação, os municípios devem preencher o relatório de acordo com o <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2024/guia-para-certificacao-_eletronica.pdf/view">Guia para Certificação da Eliminação da Transmissão Vertical</a> e o <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2024/suplemento_guia_eliminacao_tv_sif_eletronico.pdf/view">Suplemento do Guia para Certificação da Eliminação da Transmissão Vertical de HIV, Sífilis, Hepatite B e Doença de Chagas</a> e encaminhar  para a Comissão Estadual de Validação (CEV). A CVE fará a análise da documentação e encaminhará ao Ministério da Saúde. De junho a setembro, a Equipe Nacional de Validação (ENV) fará visitas aos municípios solicitantes da certificação. </p>
<p style="text-align: justify; ">É necessário que os municípios elegíveis cumpram os critérios mínimos de avaliação, alcancem as metas de impacto e de processo para o tipo de certificação de interesse (eliminação, selo ouro, selo prata ou selo bronze) previstas no Guia, além de manterem suas bases de dados qualificadas, seguras e confiáveis, principalmente do Sistema de Informação de Agravos de Notificação (Sinan). O MS disponibiliza um <a href="https://indicadorestransmissaovertical.aids.gov.br/">Painel de Indicadores da Transmissão Vertical</a> com dados nacionais, estaduais e municipais atualizados. </p>
<p style="text-align: justify; ">Para a coordenadora-geral de Vigilância das Infecções Sexualmente Transmissíveis (Cgist/Dathi/MS), Pâmela Gaspar, os esforços brasileiros têm gerado resultados significativos: “A certificação fortalece as ações tripartite e visa fomentar, apoiar e reconhecer os esforços de estados e municípios para a eliminação da transmissão vertical. Ano a ano, temos mais estados e municípios aderindo ao processo e se certificando, e com isso o Brasil vem avançando cada vez mais no alcance das metas de eliminação”, afirma. </p>
<p style="text-align: justify; "><b>Certificação subnacional </b></p>
<p style="text-align: justify; ">Iniciada em 2017, atualmente a certificação faz parte do <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/brasil-saudavel">Programa Brasil Saudável</a>, que visa a eliminação de onze doenças e outras cinco infecções de transmissão vertical enquanto problemas de saúde pública no Brasil até 2030. O Ministério da Saúde já concedeu algum tipo de certificação para 151 municípios (100mil ou mais habitantes) e 7 estados. Como um mesmo local pode se certificar para mais de uma infecção ou doença, há 228 certificações vigentes até o momento, sendo elas: 139 para HIV, 71 para sífilis e 18 para hepatite B. O processo de certificação para a eliminação ou selo de boas práticas rumo à eliminação da transmissão vertical de doença de Chagas está em fase piloto. Ainda este ano o HTLV será incluído no Guia de Certificação, com definição de metas de processo e de impacto para eliminação da transmissão vertical.  <span style="text-decoration: line-through; "></span></p>
<p style="text-align: justify; ">Os municípios podem solicitar a Certificação da Eliminação e/ou Selos de Boas Práticas (Ouro, Prata e Bronze) de acordo com as seguintes condições:</p>
<ul style="text-align: justify; ">
<li>Certificação dupla e/ou tripla eliminação (HIV, sífilis e hepatite B);</li>
<li>Selo duplo e/ou triplo de boas práticas;</li>
<li>Certificação pela eliminação de um e/ou duas infecções e doenças e selo de boas práticas para outras infecções e doenças;</li>
<li>Certificação pela eliminação (ou selo de boas práticas) de apenas uma infecção ou doença.</li>
</ul>
<p style="text-align: justify; "> </p>
<p style="text-align: justify; "><i>Swelen Botaro</i></p>
<p style="text-align: justify; "><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 10:22:26 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/marco/ministerio-da-saude-inicia-processo-para-certificacao-de-municipios-na-eliminacao-da-transmissao-vertical-de-infeccoes</guid>
    </item>
    <item>
      <title>MS alinha estratégias para eliminação da transmissão vertical de HIV, sífilis, hepatite B, HTLV e doença de Chagas</title>
      <description>Representantes de todo país discutiram melhorias para o processo nacional de certificação da eliminação de infecções transmitidas durante a gestação, parto e/ou puerpério</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p style="text-align: justify; ">O Ministério da Saúde (MS) realizou em Brasília, nos dias 20 e 21 de fevereiro, um encontro presencial da “Comissão Nacional de Validação (CNV) para Certificação da Eliminação da Transmissão Vertical de HIV, HTLV, Sífilis, Hepatite B e doença de Chagas”. O evento foi organizado pelo Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis da Secretaria de Vigilância em Saúde e Ambiente (Dathi/SVSA/MS), com objetivo de aprimorar a estratégia nacional de certificação.</p>
<p style="text-align: justify; ">O MS reconhece, anualmente, municípios (acima de 100 mil habitantes) e estados que alcançam as metas propostas pela Pasta, para prevenir a transmissão vertical (durante a gestação, parto e/ou amamentação) de HIV, HTLV, sífilis, hepatite B e doença de Chagas. Esse processo faz parte do programa <a href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/brasil-saudavel" target="_blank">Brasil Saudável</a>, que tem como meta eliminar a transmissão vertical dessas infecções enquanto problema de saúde pública até 2030. Desde 2017, o MS já concedeu algum tipo de certificação para 151 municípios (acima de 100mil habitantes) e 7 estados. Como um mesmo local pode se certificar para mais de um agravo, há 228 certificações vigentes até o momento, sendo elas: 139 para HIV, 71 para sífilis e 18 para Hepatite B. O processo de certificação para a eliminação ou selo de boas práticas rumo à eliminação da transmissão vertical de doença de Chagas está em fase piloto. Para 2025, será incluído o HTLV no processo. </p>
<p style="text-align: justify; ">Durante a reunião da CNV, a secretária da SVSA/MS, Ethel Maciel, explicou que a expectativa da pasta para 2025 é solicitar a <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2024/agosto/brasil-quer-solicitar-certificacao-pela-eliminacao-da-transmissao-vertical-de-hiv-em-2025">certificação de país livre da transmissão vertical de HIV</a> à Organização Pan-Americana da Saúde (Opas/OMS). “Cada passo que damos, fortalece nosso compromisso com a saúde materno-infantil e com a eliminação dessas infecções na primeira infância”, ressaltou. </p>
<p style="text-align: justify; "><b>Comissão Nacional de Validação</b></p>
<p style="text-align: justify; ">Coordenada pelo Dathi, a CNV é formada por secretarias do Ministério da Saúde envolvidas com a pauta da eliminação da transmissão vertical, bem como representantes de instituições, sociedades científicas, conselhos de classe, sociedade civil e especialistas. Ela tem como competência:</p>
<ul style="text-align: justify; " type="disc">
<li>Avaliar os relatórios da Equipe Nacional de Validação elaborados durante a visita in loco aos municípios, estados e/ou Distrito Federal que solicitaram a certificação da eliminação ou de selos de boas práticas.</li>
<li>Analisar o pleito do município, estado e/ou Distrito Federal, se está em conformidade com os critérios mínimos, indicadores e metas de impacto e de processo.</li>
<li>Deliberar sobre o relatório final da visita realizada pela ENV para aprovação ou reprovação do pleito de certificação da eliminação ou de selo de boas práticas rumo à eliminação da transmissão vertical.</li>
<li>Orientar sobre as medidas preconizadas para recertificação</li>
<li>Apoiar na supervisão do processo de certificação e demais iniciativas que envolvam a eliminação da transmissão vertical de HIV, HTLV, sífilis, Hepatite B e doença de Chagas </li>
</ul>
<p style="text-align: justify; ">O procedimento de certificação é padronizado pelo <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2024/guia-para-certificacao-_eletronica.pdf/view">Guia para Certificação da Eliminação da Transmissão Vertical de HIV, Sífilis, Hepatite B e Doença de Chagas</a>. </p>
<p style="text-align: justify; ">Swelen Botaro<br /><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2025 16:19:54 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/fevereiro/ms-alinha-estrategias-para-eliminacao-da-transmissao-vertical-de-hiv-sifilis-hepatite-b-htlv-e-doenca-de-chagas</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Ministério da Saúde lança campanha de carnaval com foco na prevenção combinada</title>
      <description>Tema deste ano reforça as diversas formas de prevenção contra as infecções sexualmente transmissíveis com as opções disponíveis gratuitamente no SUS</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p class=" " style="text-align: justify; ">Começou nesta quarta-feira (26) a campanha publicitária do Ministério da Saúde para o Carnaval deste ano. Com o tema <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/campanhas-da-saude/2025/ists" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">“Bora combinar? Prevenção no carnaval é sucesso.”</a>, a pasta reforça as diversas formas de prevenção combinada contra as <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/saude-de-a-a-z/i/ist" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Infecções Sexualmente Transmissíveis (ISTs)</a> disponíveis no <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/sus" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Sistema Único de Saúde (SUS).</a> As propagandas serão veiculadas na televisão, rádio, painéis e mídias digitais. Praças do Rio de Janeiro, Recife e Salvador também contarão com pontos de distribuição de camisinhas. </p>
<p class="callout" style="text-align: justify; "><a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/campanhas-da-saude/2025/ists" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Confira a página oficial da campanha</a></p>
<p class=" " style="text-align: justify; ">As grandes estrelas da campanha são os métodos preventivos, como camisinhas internas e externas, gel lubrificante, autoteste de <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/saude-de-a-a-z/a/aids-hiv" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">HIV</a>, a <a class="external-link" href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/prevencao-combinada/prep-profilaxia-pre-exposicao/prep-profilaxia-pre-exposicao" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Profilaxia Pré-Exposição (PrEP)</a> e a <a class="external-link" href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/prevencao-combinada/pep-profilaxia-pos-exposicao-ao-hiv" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">Profilaxia Pós-Exposição (PEP)</a>. Os vídeos mostram diálogos educativos divertidos com o objetivo de informar a população como curtir a folia com segurança.</p>
<p class=" " style="text-align: justify; ">Tais recursos disponíveis no SUS ajudam a prevenir contra o HIV, <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/saude-de-a-a-z/s/sifilis" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">sífilis</a>, <a class="external-link" href="https://www.gov.br/saude/pt-br/assuntos/saude-de-a-a-z/h/hepatites-virais" target="_blank" title="" data-tippreview-enabled="false" data-tippreview-image="" data-tippreview-title="">hepatites virais</a> e outras ISTs, além de melhorar a qualidade de vida das pessoas e colaborar com a redução da transmissão dessas infecções. A ideia é que os foliões aproveitem as festas, mas não esqueçam da importância da prevenção no pré e pós-carnaval.</p>
<p class=" " style="text-align: justify; ">Com atores transexuais, travestis, pessoas com deficiência, população indígena, de comunidades asiáticas e de matriz africana, brancos, pretos e pardos, a campanha do Ministério da Saúde reforça a diversidade da população brasileira, trazendo o carnaval como cultura e patrimônio histórico nacional.</p>
<p><em>Assista ao vídeo da campanha </em> </p>
<p><iframe src="https://www.gov.br/saude/pt-br/campanhas-da-saude/2025/ists/acesse-as-pecas/filme-horizontal-30s-carnaval-2025-19mb.mp4" title="Campanha de Carnaval 2025" width="560" height="315" style=""></iframe></p>
<p><em>Ana Freire<br /></em><em>Ministério da Saúde</em></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Thu, 27 Feb 2025 09:16:06 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/fevereiro/ministerio-da-saude-lanca-campanha-de-carnaval-com-foco-na-prevencao-combinada</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Ministério da Saúde compartilha estratégia para redução de morbimortalidade de pessoas vivendo com aids</title>
      <description>Encontro nacional reforçou a necessidade de trabalho conjunto para resposta à doença</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p style="text-align: justify; ">Pessoas vivendo com aids avançada apresentam maior risco de mortalidade por infecções oportunistas. Visando melhorar a qualidade de vida e reduzir a morbimortalidade dessa população, o Ministério da Saúde – por meio do Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi/MS) – apresentou, na terça-feira (25), o Circuito Rápido para Manejo de Aids Avançada durante o 1º Encontro Nacional para o Fortalecimento da Resposta à epidemia de mpox e aids avançada.</p>
<p style="text-align: justify; ">O evento reuniu gestores de saúde, especialistas e sociedade civil para compartilhar experiências, apresentar dados e dialogar a respeito de ações de mitigação de vulnerabilidades sociais que afetam as pessoas vivendo com HIV ou aids no Brasil. Na primeira mesa do dia, representantes de cinco estados-piloto da iniciativa (Amazonas, Ceará, Rio de Janeiro, Mato Grosso do Sul e Rio Grande do Sul) destacaram ferramentas, fluxos, organização dos serviços e desafios para a implementação da estratégia.</p>
<p style="text-align: justify; ">O representante da Rede Brasil da Pessoa Idosa Vivendo e Convivendo com HIV, Aids e outras Comorbidades (RBPI+), Amaury Lopes, diz ser muito animador ouvir a respeito das ações exitosas nos estados e celebrar os avanços. Ele também cobra maior espaço para atuação dos movimentos sociais nas ações locais. “Precisamos lembrar que a participação da sociedade civil é importante não apenas nos eventos nacionais, mas nas ações realizadas nos territórios. A sociedade civil está invisível nos territórios”, alerta.</p>
<p style="text-align: justify; ">Na mesa dedicada à discussão sobre o Brasil Saudável e a resposta no campo da aids, o diretor do Dathi/MS, Draurio Barreira, informou a respeito da <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/fevereiro/roraima-e-o-primeiro-estado-a-realizar-o-microplanejamento-para-a-eliminacao-de-infeccoes-e-doencas-determinadas-socialmente">primeira oficina de microplanejamento do Programa que ocorreu em Roraima, no início de fevereiro</a>. Ele comentou que a ação será realizada em todos os municípios prioritários elencados no âmbito do Brasil Saudável, a fim de elaborar estratégias adequadas para cada realidade. “O Brasil Saudável é uma resposta do governo brasileiro ao compromisso com os ODS [Objetivos de Desenvolvimento Sustentável] e a agenda de eliminação de doenças da Organização Mundial da Saúde. O Programa vem promover acesso às pessoas mais vulnerabilizadas, como aqueles em situação de rua, com baixa escolaridade, privada de liberdade”, explica.</p>
<p style="text-align: justify; ">Ao longo do encontro também foram apresentadas ferramentas para facilitar e elaboração de políticas públicas voltadas para o cuidado de pessoas vivendo com HIV ou aids. O coordenador-geral de Vigilância de HIV e Aids do Dathi/MS, Artur Kalichman, mostrou o <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/indicadores-epidemiologicos/painel-de-monitoramento/painel-integrado-de-monitoramento-do-cuidado-do-hiv"> Painel Integrado de Monitoramento do Cuidado do HIV e da Aids</a>. O instrumento informa sobre as etapas do cuidado contínuo das pessoas vivendo com HIV ou aids, abrangendo diagnóstico, tratamento e supressão viral.</p>
<p style="text-align: justify; ">Em consonância, a pesquisadora da Universidade de São Paulo, Maria Inês Batistela Nemes, apresentou o QualiAids. O projeto utiliza um questionário para avaliar a situação atual da qualidade da assistência em HIV e aids a partir das respostas dos serviços de todo o Brasil. A pesquisadora pontuou que fatores sociais, individuais, culturais e programáticos afetam o acesso da população aos serviços de saúde. “A resposta dos serviços de saúde pode modificar ou atenuar os componentes individual e social de vulnerabilidade”, afirmou.<b> </b></p>
<p style="text-align: justify; "><b>Circuito rápido</b></p>
<p style="text-align: justify; ">Com o objetivo de qualificar a assistência às pessoas vivendo com HIV ou aids, priorizando a redução de tempo entre o diagnóstico e o tratamento e das possíveis infecções oportunistas, bem como o início rápido da terapia antirretroviral, o Dathi/MS disponibiliza um <a href="https://avasus.ufrn.br/local/avasplugin/cursos/curso.php?id=622">curso</a>  voltado para profissionais da saúde na plataforma AvaSUS.</p>
<p style="text-align: justify; ">Um dos critérios para definição de doença avançada em adultos é a contagem de linfócitos T-CD4 menor que 200 células/mm3. Nesta situação, as pessoas apresentam maior risco de morbidade e mortalidade relacionadas à aids. Para auxiliar os profissionais, o Departamento também disponibiliza um documento orientador <a href="https://www.gov.br/aids/pt-br/central-de-conteudo/publicacoes/2022/circuito-rapido-da-aids-avancada-fluxogramas.pdf/view">Circuito Rápido da aids avançada – Fluxogramas.</a> </p>
<p><i>Lorany Silva<br /></i><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2025 15:34:00 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/fevereiro/ministerio-da-saude-compartilha-estrategia-para-reducao-de-morbimortalidade-de-pessoas-vivendo-com-aids</guid>
    </item>
    <item>
      <title>Relação entre aids avançada e mpox é tema de encontro nacional em São Paulo</title>
      <description>Reunião ressaltou a resposta brasileira à epidemia de HIV e a importância da inclusão da sociedade civil nas ações de controle da mpox</description>
      <content:encoded xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
          <![CDATA[
          
   
            

            <div id="parent-fieldname-text" class="">
              <div property="rnews:articleBody"><p style="text-align: justify; ">Representantes de coordenações estaduais e municipais, profissionais de saúde, especialistas e representantes da sociedade civil se reuniram nesta segunda-feira (24), em São Paulo, para dialogar a respeito de ações para o controle da mpox no Brasil. A atividade ocorreu no primeiro dia do 1º Encontro Nacional para o Fortalecimento da Resposta à epidemia de mpox e aids avançada.</p>
<p style="text-align: justify; ">O evento é uma realização do Ministério da Saúde – por meio do Departamento de HIV, Aids, Tuberculose, Hepatites Virais e Infecções Sexualmente Transmissíveis (Dathi/SVSA/MS) – em parceria com a Organização Pan-Americana de Saúde (Opas Brasil). O sanitarista e consultor técnico do Dathi, Matheus Spinelli, apresentou atualizações do cenário epidemiológico da mpox no país. Os dados apontam que, desde 2022, foram registrados 13.770 casos da doença que afeta majoritariamente pessoas do sexo masculino (91,8%), sendo 76, 6% na faixa etária de 19 a 39 anos.</p>
<p style="text-align: justify; ">Durante a abertura, o diretor do Dathi/MS, Draurio Barreira, explicou que, em comparação a outros países economicamente similares, o Brasil registrou um número menor de óbitos. No entanto, ele ressaltou que dos 16 casos, 15 foram em pessoas vivendo com aids avançada, por isso a necessidade de conciliar as estratégias sobre resposta a ambas as doenças. “Estamos conseguindo cumprir as metas de expansão de prevenção e diagnóstico do HIV que estabelecemos no início da gestão. No ano passado, alcançamos a meta de diagnosticar 95% das pessoas vivendo com HIV e de ampliar a oferta de PrEP [profilaxia pré-exposição ao HIV]”, destacou.</p>
<p style="text-align: justify; ">A presidente da International Aids Society (IAS) e renomada pesquisadora brasileira, Beatriz Grinsztejn, elogiou o trabalho brasileiro na resposta ao HIV frente ao panorama internacional. “Temos que comemorar a soberania do governo brasileiro e a existência do SUS [Sistema Único de Saúde], que possui autonomia para a realização de tratamento de pessoas vivendo com HIV”. Grinsztejn ressaltou, ainda, a importância da recente incorporação do fostensavir para o cuidado de pessoas com multirresistência aos antirretrovirais já existentes no SUS.</p>
<p style="text-align: justify; ">Representando a sociedade civil, Sylvia Loyola explicou que, apesar dos avanços, o diagnóstico precoce permanece um desafio. “A aids avançada é um reflexo das desigualdades sociais existentes no Brasil”, afirmou. Ela também alertou para a necessidade de valorização da sociedade civil na elaboração de estratégias e para o alcance de populações mais vulnerabilizadas ao HIV e à mpox.  </p>
<p><b>Sistema de monitoramento de pessoas vivendo com HIV ou aids</b></p>
<p style="text-align: justify; ">Também durante o evento foi realizada a oficina de multiplicadores estaduais do Simc, o Sistema de Monitoramento Clínico das Pessoas Vivendo com HIV e Aids. O objetivo foi mostrar e incentivar gestores presentes sobre a ferramenta que permite identificar as pessoas que vivem com HIV, mas não iniciaram o tratamento, possibilitando a busca ativa aos serviços de saúde.</p>
<p style="text-align: justify; ">A realização do tratamento adequado é crucial para a qualidade de vida e para evitar que pessoas vivendo com infecção pelo HIV desenvolvam a aids. Essa também é uma importante estratégia para o controle da mpox, uma vez que pessoas com aids avançada estão mais vulnerabilizadas à doença. </p>
<p><i>Lorany Silva<br /></i><b>Ministério da Saúde</b></p></div>
            </div>
          

          
          ]]>
      </content:encoded>
      <pubDate>Tue, 25 Feb 2025 14:54:05 -0300</pubDate>
      <guid>https://www.gov.br/aids/pt-br/assuntos/noticias/2025/fevereiro/relacao-entre-aids-avancada-e-mpox-e-tema-de-encontro-nacional-em-sao-paulo</guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
